經濟學人：視中國為戰略對手 已成美國兩黨軍方及商界共識 自上世紀40年代以來的首次

發表時間 21-10-2018 • 更改時間 21-10-2018 發表時間 13:48

經濟學人：視中國為戰略對手已成美國兩黨軍方及商界共識
作者：香港特約記者 甄樹基

經濟學人最新一期以《中美對抗》為封面故事，內容指出，美國兩黨、外交、軍事以及商界視中國為戰略對手，已形成一個共識，此乃自上世紀40年代以來的首次。文章同時指出，美國總統特朗普對中國的態度，是正確的做法，但到了目前這個階段，美國需要一個完整的戰略，而非只是戰術。

文章指出，過去四分之一的世紀，美國對中國的態度建基於一個“聚合”（convergence）的信念，政治和經濟的融合不但可助中國致富，並使其更開放、多元化以及民主。過去確實出現過危機，例如1996年台海的軍事抗衡，或2001年海南上空的軍機碰撞，但美國仍然堅信，只要給予中國一個正確的誘因，中國最終會成為這個世界秩序“一個負責任的持份者”。

但“聚合”今天已經死去。美國視中國為一個戰略對手，一個邪惡和破壞規矩的角色。特朗普政府指控中國介入美國的文化和政治，偷竊智慧財產，從事不公平貿易，以及企圖不只在亞洲稱霸，還窺伺支配全球的野心。

文章指出，美國副總統彭斯早前警告中國正從事“全政府動員”的攻擊。他的演說聽起來像是揭開冷戰的號角。但千萬不要以為這只是彭斯和他的老闆特朗普的想法，民主共和兩黨，正相互比較看誰對中國更狠。這是自從上世紀40年代以來，美國商界、外交官員、軍方的態度，首次如此快速地達成共識，認定美國正面對一個意識形態和戰略性的敵人。

在此同時，中國也出現了態度上的改變。中國的政策制定者一直都懷疑美國暗地阻擾中國的崛起，這是為什麼中國試圖以“韜光養晦”來避免跟美國正面對抗。但對很多中國人而言，2008年的金融危機，證明中國已不需要再忍辱吞聲。中國崛起，等於美國敗退。中國主席習近平開始推廣他的“中國夢”之說，一個傲視全球的中國。很多中國人認為其身不正的美國還指責中國這個那個，是虛偽的行為。韜光養晦已經不合時宜了。

經濟學人指出，這個情況值得令人關注，誠如哈佛學者艾力森（Graham Allison）所言，歷史告訴我們，霸權如美國和崛起的中國，兩者之爭可以捲入一個好戰的周期。

文章指出，在對付中國方面，特朗普政府有3點是做對了。首先，美國必須要強大。美國加強審批企業的轉手或合并，一切要以國家安全為重。美國將一名涉嫌從事間諜活動的中國國安人員從比利時引渡返美。美國增加國防預算，而且最近還增加援外經費，對付中國在海外的撒錢行為。

其次就是特朗普成功地提醒美國需要對中國行為的期望有所調整。今天的貿易制度未能阻止中國的國營企業模糊商業利益和國家利益的分野。國企得到政府的津貼和保護，在海外收購多用途的科技或扭曲國際市場秩序。中國利用金錢影響小國的外交政策，例如在歐盟。西方的政黨、智庫和大學部門，需要更公開他們的捐款來源。

特朗普政府第3點做對的，是這個總統可以完全漠視傳統智慧，而這正好收到效果。他一點都不含蓄，也欠缺持續性，但在與加拿大和墨西哥的貿易問題上，美國的欺凌態度卻達成了貿易協議。中國當然不會如此容易被欺負，它的經濟不像加拿大和墨西哥那麼的依賴對美的出口，而習近平也不能在他的國人面前放棄他的中國夢而乖乖就範。但特朗普毫不介意的搗亂，已經使得中國領導人方寸大亂，他們還以為美國不會貿然搞砸這個局面。

經濟學人說，特朗普下一步需要一個戰略，而不只戰術。美國首先可以宣揚它的價值觀。特朗普現在的做法看來似是有力量就是真理。他對二次大戰之後全球機構所“供奉”的美國價值觀，態度有點不屑，如果他繼續我行我素，美國作為一個道德和政治力量的角色，勢必逐步式微。任何西方民主如果要跟中國比爛，肯定會輸。

文章說，這個戰略需要容許中國和平崛起，這也意味容許中國可以伸展它的影響力，因為如果一味認定這是一個零和的壓制戰略，只會導致衝突，而且美國和中國必須求同存異進行合作。美國的戰略還必須包括與中國分開的資產－－盟友。在貿易方面，特朗普必須與歐盟和日本聯手，迫使中國改變；在防衛問題上，特朗普不但不能再對老朋友例如日本和澳洲出言不遜，而且還要結交新朋友，例如印度和越南。盟友是美國對中國最好的防衛力量。

唔合作真係會亡國

其他咩時報郵報都可以係fake news,經濟學人就好堅